\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{helvet}
\usepackage{inconsolata}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[a4paper,margin=1in]{geometry}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{menukeys}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  stringstyle=\color{teal},
  captionpos=b
}

\title{Linux w systemach wbudowanych -- Laboratorium 1}
\author{Bartłomiej Dach}

\newcommand{\centeredmenu}[1]{
	\begin{center}
		\menu{#1}
	\end{center}
}

\begin{document}

\makeatletter
\begin{flushright}
	Warszawa, \@date
\end{flushright}
\begin{center}
	\LARGE{\@title}
\end{center}
\vspace{0.25cm}
Student: \@author
\makeatother

\section{Treść zadania}

W ciągu pierwszej sesji laboratoryjnej do wykonania zostały wyznaczone następujące czynności:

\begin{enumerate}
	\item Uruchomienie płytki Raspberry Pi w trybie ratunkowym oraz zapoznanie się z możliwościami tego trybu.
	\item Przygotowanie obrazu systemu Linux z systemem plików \verb+initramfs+, spełniającym następujące wymagania:
	\begin{enumerate}
		\item Raspberry Pi automatycznie łączy się z siecią, pobierając konfigurację za pośrednictwem DHCP.
			Połączenie jest zestawiane automatycznie w momencie podłączenia kabla sieciowego, oraz automatycznie
			zrywane w momencie jego odłączenia.
		\item Nazwa hosta systemu powinna mieć postać \verb+imie_nazwisko+ autora.
		\item Przy starcie systemu lub w momencie nawiązania połączenia sieciowego, zegar systemowy powinien być 
			synchronizowany z wybranym serwerem NTP (lub najlpiej z pulą serwerów NTP).
		\item Obraz systemu zawiera interpreter języka Ruby oraz samodzielnie stworzony pakiet Buildroota, zawierający przykładowy
			skrypt w Ruby. Skrypt ten powinien być uruchamiany automatycznie przy starcie systemu.
		\item W systemie powinien obok użytkownika \verb+root+ istnieć jeszcze jeden użytkownik o dowolnej nazwie.
			Obaj użytkownicy powinni mieć ustalone hasła.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

Dodatkowo podczas drugiej sesji laboratoryjnej dodany skrypt w Ruby został poszerzony o możliwość wysyłania co 10 sekund pakietów UDP z obecną datą i godziną do komputera laboratoryjnego.

\section{Procedura odtworzenia projektu z załączonego archiwum}

W załączonym archiwum znajduje się wykonywalny skrypt powłoki o nazwie \verb+install.sh+. Po wypakowaniu archiwum i uruchomieniu skryptu z wypakowanego folderu komendą
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ ./install.sh BR2_ROOT_PATH
\end{lstlisting}
gdzie \verb+BR2_ROOT_PATH+ oznacza katalog główny Buildroota w wersji 2016.11.2, rozpocznie się proces kopiowania odpowiednich plików oraz stosowanie łatek plików konfiguracyjnych Buildroota, a następnie kompilacji obrazu.

\section{Opis rozwiązania}

\subsection{Czynności wstępne}

Na początku ćwiczenia płytka uruchomiona została w trybie ratunkowym poprzez wciśnięcie dowolnego klawisza w czasie oczekiwania bootloadera \verb+uboot+ oraz wpisanie komendy \verb+run rescue+. Następnie sprawdzono możliwości systemu ratunkowego, w szczególności możliwość skopiowania bądź usunięcia własnego obrazu systemu, oraz możliwość połączenia się przez SSH z komputerami laboratoryjnymi.

Następnie na komputery laboratoryjne pobrany został Buildroot w wersji 2016.11.2. Konfigurację jądra rozpoczęto od załadowania domyślnej konfiguracji dla płytki Raspberry Pi poleceniem
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ make raspberrypi_defconfig
\end{lstlisting}
Aby umożliwić komunikację z komputerem laboratoryjnym poprzez konwerter USB-UART, ustawiono nazwę portu dla getty na \verb+ttyAMA0+ w opcji
\centeredmenu{System configuration > Run a getty... > TTY port}
W celu zapobiegnięcia niepotrzebnego ściągania źródeł z sieci, zmieniono także główną lokalizację pobierania na \verb+http://192.168.137.24/dl+ w opcji
\centeredmenu{Build options > Mirrors and Download locations > Primary download site}
Następnie w celu umożliwienia używania prekompilowanych narzędzi (ang. \emph{toolchain}), wyłączono obsługę sprzętową operacji zmiennoprzecinkowych, zmieniając opcję
\centeredmenu{Target options > Target ABI}
z \verb+EABIhf+ na \verb+EABI+. Następnie włączono generowanie systemu plików \verb+initramfs+ poprzez zaznaczenie opcji
\centeredmenu{Filesystem images > initial RAM filesystem linked into linux kernel}
Dodatkowo, w celu wykonywania modyfikacji plików konfiguracyjnych i skryptów uruchomieniowych na systemie docelowym, skonfigurowana została nakładka (ang. \emph{overlay}) na system plików, za pomocą opcji
\centeredmenu{System configuration > Root filesystem overlay directories}
Podana została ścieżka wskazująca na folder \verb+overlay/+ umieszczony równolegle z katalogiem domowym Buildroota.

\subsection{Automatyczna konfiguracja sieci}

W celu automatycznej konfiguracji interfejsów sieciowych za pośrednictwem DHCP został użyty daemon \verb+ifplugd+. W celu jego instalacji najpierw została dodana jego zależność, oznaczona symbolem \verb+BR2_PACKAGE_BUSYBOX_SHOW_OTHERS+, pozwalająca na wyświetlenie dodatkowych paczek, których alternatywy znajdują się w programie \verb+busybox+:
\centeredmenu{Target packages > BusyBox > Show packages that are also provided by busybox}
a następnie sam pakiet zawierający \verb+ifplugd+:
\centeredmenu{Target packages > Networking applications > ifplugd}
Po dodaniu pakietu, automatycznie dodawany jest również \emph{init script} uruchamiający daemon przy starcie systemu. \verb+ifplugd+ nasłuchuje zmiany w stanie połączenia sieciowego i automatycznie włącza/wyłącza interfejs, używając DHCP do automatycznej konfiguracji adresów sieciowych.

\subsection{Ustawienie nazwy hosta}

Zmiana nazwy hosta skompilowanego systemu została wykonana poprzez modyfikację opcji
\centeredmenu{System configuration > System hostname}
i ustawienie jej wartości na ciąg znaków \verb+bartlomiej_dach+.

\subsection{Synchronizacja zegara systemowego}

W celu możliwości synchronizacji zegara systemowego, najpierw wybrane została paczka Buildroota umożliwiająca korzystanie z protokołu NTP (ang. \emph{Network Time Protocol}) -- \verb+ntpd+, będący daemonem-klientem NTP:
\centeredmenu{Target packages > Networking applications > ntp > ntpd}
Razem z daemonem \verb+ntpd+ dodawany jest \emph{init script} uruchamiający go podczas startu systemu. Aby daemon ten korzystał z polskiej puli serwerów, w nakładce dodany został plik \verb+/etc/ntp.conf+ następującej treści:
\begin{lstlisting}[caption=Zawartość pliku \texttt{ntp.conf}]
server 0.pl.pool.ntp.org
server 1.pl.pool.ntp.org
server 2.pl.pool.ntp.org
server 3.pl.pool.ntp.org
\end{lstlisting}
Dodatkowo, \emph{init script} został zmodyfikowany tak, aby daemon \verb+ntpd+ skanował zmiany na interfejsach co 5 sekund, poprzez dodanie opcji \verb+-U5+ przy uruchamianu:
\begin{lstlisting}[language=bash,caption=Zawartość zmodyfikowanego pliku \texttt{S49ntpd}]
#! /bin/sh

NAME=ntpd
DAEMON=/usr/sbin/$NAME

# Gracefully exit if the package has been removed.
test -x $DAEMON || exit 0

# Read config file if it is present.
if [ -r /etc/default/$NAME ]
then
  . /etc/default/$NAME
fi

case "$1" in
  start)
    printf "Starting $NAME: "
    start-stop-daemon -S -q -x $DAEMON -- -g -U5
    [ $? = 0 ] && echo "OK" || echo "FAIL"
    ;;
  stop)
    printf "Stopping $NAME: "
    start-stop-daemon -K -q -n $NAME
    [ $? = 0 ] && echo "OK" || echo "FAIL"
    ;;
  restart|reload)
    echo "Restarting $NAME: "
    $0 stop
    sleep 1
    $0 start
    ;;
  *)
    echo "Usage: $0 {start|stop|restart|reload}" >&2
    exit 1
    ;;
esac

exit 0
\end{lstlisting}

\subsection{Interpreter języka Ruby oraz własny skrypt jako paczka}

W celu dodania do obrazu interpretera języka skryptowego Ruby dodana została paczka
\centeredmenu{Target packages > Interpreter languages and scripting > ruby}
po uprzednim zaznaczeniu wymaganej zależności obsługi ,,szerokich znaków'' (ang. \emph{wchar}, \emph{wide character})
\centeredmenu{Toolchain > Enable WCHAR support}
Następnie przystąpiono do stworzenia własnej paczki ze skryptem. Plik ze skryptem znajduje się w katalogu \verb+myrubyscript+ i wyświetla krótką wiadomość powitalną przy starcie, a następnie wysyła przez UDP co 10 sekund datę i czas systemowy na podłączony komputer laboratoryjny:
\begin{lstlisting}[language=ruby, caption=Zawartość skryptu \texttt{hello.rb}]
#!/usr/bin/ruby
require 'socket'

puts 'Welcome to LINSW!'
time = Time.new
puts 'Current time: ' + time.inspect

socket = UDPSocket.new
socket.bind('', 48000)

while true do
	sleep 10
	time = Time.new
	socket.send time.inspect, 0, '192.168.143.172', 48000
end
\end{lstlisting}
W katalogu \verb+package+ Buildroota utworzony został nowy folder dla tworzonej paczki o nazwie \verb+myrubyscript+. W tym folderze dodane zostały dwa pliki konfiguracyjne: \verb+Config.in+ określający nazwę dodawanej opcji konfiguracyjnej kompilowanego jądra i szczegóły paczki, oraz \verb+myrubyscript.mk+ określający sposób instalacji paczki na kompilowanym jądrze.
\begin{lstlisting}[caption=Zawartość pliku \texttt{Config.in}]
config BR2_PACKAGE_MYRUBYSCRIPT
	bool "myrubyscript"
	depends on BR2_PACKAGE_RUBY
	help
	  Example Ruby script added to Buildroot
	  for exercise purposes.

	  https://www.ruby-lang.org/

comment "myrubyscript needs ruby"
	depends on !BR2_PACKAGE_RUBY
\end{lstlisting}
W pliku \verb+Config.in+ określono zależność tworzonej paczki od interpretera Ruby oraz dodano komentarz podpowiadający, jak wybrać ją, jeśli interpreter nie został wybrany przez użytkownika konfigurującego jądro.
\begin{lstlisting}[language=bash,caption=Zawartość pliku \texttt{myrubyscript.mk}]
################################################################################
#
# myrubyscript
#
################################################################################

MYRUBYSCRIPT_VERSION = 1.0
MYRUBYSCRIPT_SITE = $(TOPDIR)/../myrubyscript
MYRUBYSCRIPT_SITE_METHOD = local
MYRUBYSCRIPT_DEPENDENCIES = ruby

define MYRUBYSCRIPT_INSTALL_TARGET_CMDS
	$(INSTALL) -D -m 0755 $(@D)/hello.rb $(TARGET_DIR)/usr/bin
endef
MYRUBYSCRIPT_LICENSE = MIT

$(eval $(generic-package))
\end{lstlisting}
Zgodnie z konwencją Buildroota, plik rozpczyna się od nagłówka złożonego z 80 znaków komentarza, zawierającego nazwę paczki. Określony został katalog ze źródłami oraz metoda lokalizacji źródeł, zależności paczki oraz komendy, jakie mają być wykonane, aby zainstalować pakiet (w tym przypadku, skopiowanie skryptu \verb+hello.rb+ do katalogu \verb+/usr/bin+ w obrazie docelowym, z uprawnieniami \verb+rwxr-xr-x+).

Aby dodana paczka pojawiła się w menu konfiguracyjnym jądra, edytowany zostal plik \\
\verb+$BR2_PATH/packages/Config.in+. Poniżej linii definiującej interpreter Ruby dodana została linia importująca zawartość stworzonego pliku konfiguracyjnego:
\begin{lstlisting}[caption=Modyfikacja głównego pliku \texttt{Config.in}]
	source "package/ruby/Config.in"
	source "package/myrubyscript/Config.in"
\end{lstlisting}
Umiejscowienie paczki w menu nie jest zgodne z przyjętymi standardami Buildroota, lecz dla skrócenia czasu konfiguracji i ułatwienia znalezienia dodanej paczki zastosowane zostało powyższe przejściowe rozwiązanie.

Wykonanie powyższych czynności pozwala na zainstalowanie paczki w katalogu \verb+/usr/bin+ systemu wynikowego. Jedyne, co pozostało zrobić, to dodanie \emph{init scriptu} uruchamiającego \verb+hello.rb+ w tle do katalogu \verb+/etc/init.d/+ nakładki:
\begin{lstlisting}[language=bash,caption=Zawartość pliku \texttt{overlay/etc/init.d/S50myrubyscript}]
#!/bin/sh
case $1 in
	"start") hello.rb & ;;
	*)
esac
exit 0
\end{lstlisting}
Po dodaniu tego pliku i uruchomieniu skompilowanego obrazu systemu, przed logowaniem pojawia się komunikat \verb+Hello world!+.

\subsection{Dodanie użytkownika oraz haseł}

Hasło użytkownika \verb+root+ zostało ustawione za pośrednictwem opcji
\centeredmenu{System configuration > Root password}
Dodawanie innych użytkowników w środowisku Buildroot odbywa się za pomocą tzw. tablic użytkowniów (ang. \emph{users tables}). Ścieżkę do pliku tekstowego zawierającego taką tablicę można ustawić w opcji
\centeredmenu{System configuration > Path to the users tables}
Aby utworzyć nowego użytkownika o nazwie \verb+dachb+ i haśle \verb+tajne+, dodano plik z tablicami o nazwie \verb+users+ o następującej treści:
\begin{lstlisting}[language=bash,caption=Zawartość pliku \texttt{users}]
# username uid groupname gid password homedir shell othergroups comment
dachb -1 users -1 =tajne - /bin/sh - Bartlomiej Dach
\end{lstlisting}
Ustawienie identyfikatorów użytkownika oraz grupy na -1 oznacza, że zostaną one wyznaczone automatycznie w procesie generowania obrazu przez Buildroot (jeśli grupa o podanej nazwie nie istnieje, zostanie automatycznie stworzona). Znak równości przed hasłem oznacza zaś, że zostało ono podane w postaci jawnej (ang. \emph{plaintext}).

\end{document}
